# GITの使い方

メモ．要更新．

## GIT概要
 - 様々な作業は，「プロジェクト」（フォルダ）毎に管理される．
 - 各プロジェクトでは，ファイルの更新履歴が「リポジトリ」に保存される．
 - リポジトリは，各々のPCに保存される「ローカルリポジトリ」と，GitLab等のクラウドに保存される「リモートリポジトリ」がある．
 - ローカルリポジトリとは，プロジェクト内の.gitフォルダのこと．これの読み書きには「Git」アプリケーションが必要．
 - リモートリポジトリは，クラウドに保存される.gitフォルダ（を含むプロジェクトフォルダ）のこと．複数人で共有できる．クラウドのアカウントが必要．
 

## 前準備
 - GitHub/GitLabにユーザー登録する．パスワードも登録する．
   - GitLabからメールアドレスの確認メールが届くので，それも忘れずにチェックする．
 - Gitをインストールし，設定する
   - Git Bashを起動し，次のコードでユーザーネームとメールアドレスを設定する．
     ```
     $ git config --global user.name "John Doe"
     $ git config --global user.email johndoe@example.com
     ```
 - パスワードは，初回接続時に尋ねられ，設定できる．変更の場合には，次の資格情報を削除する．
 ```
 コントロール パネル -> すべてのコントロール パネル項目 -> 資格情報マネージャー -> Windows資格情報 -> git:https://gitlab.com
 ```
 - Rstudioから使う場合には，Gitがインストールされたフォルダを設定しておく．
   - Tools -> Globl Options -> Git/SVNのGit executableを，たとえばC:/Program Files/Git/bin/git.exeの様に設定する．
   - Rstudioは一応Gitに対応しているが，動作が重く，全然使えない．Gitを直接使った方が良い．

## ローカルファイルからリモートリポジトリを作成する

ローカルに保存されているファイルをアップロードする場合．

### プロジェクト作成
 - ローカルPCに，プロジェクトフォルダを作成し，リポジトリ管理したいファイルを放り込んでおく．
 - 以下のコマンドで，プロジェクトフォルダにローカルリポジトリ（.gitフォルダ）を作成し（`git init`），全てのファイルをコミットする．
   ```
   $ git init
   $ git add .
   $ git commit -m "initial commit"
   ```

### リモートリポジトリ作成・アップロード
 - GitHub/GitLabでプロジェクトを作成する
   - 作成したプロジェクトのアドレスを確認しておく．
 - 次のコマンドで，ローカルリポジトリとリモートリポジトリを関連付ける
   ```
   $ git remote add origin https://gitlab.com/<user>/<repository>.git
   ```
   - `origin`というラベルのリモートリポジトリを設定する，という内容．
   - たとえば，`origin master`としたら，`origin`リモートリポジトリの`master`ブランチを指す．
 - 次のコマンドで，ローカルリポジトリにコミットされた内容をアップロードする．
    ```
    $ git push origin master
    ```


## リモートリポジトリをダウンロードする

既にクラウド上にあるプロジェクトをダウンロードする場合

### 方法1：zipダウンロード
 - zip形式でローカルの適当な場所にダウンロードする
 - 内容を更新するつもりがないなら選択肢のひとつだが，後々更新したいのならgitでダウンロードした方が良い．

### 方法2：gitでダウンロードする
 - 適当なフォルダでGit Bashを開き，以下を実行する．
 - プロジェクトフォルダ（リモートリポジトリと同じ名前）が新たに作成され，その中にファイルがコピーされる．
   ```
   $ git clone https://gitlab.com/<user>/<repository>
   ```

### 方法1・2共通：ブランチの指定

 - プロジェクトフォルダでGit Bashを開き，次のコードを実行する．
   ```
   $ git branch -a
   ```
   - ローカルおよびリモートリポジトリのブランチ一覧が表示される．
   - 何のブランチがあるか／いまどのブランチにいるかが確認できる．
     - 通常は，最初，masterブランチにいる．
     - masterブランチは，権限がmainteinerでないと編集権限がないので，ブランチを移動する必要がある．
 - 新規ブランチを作成する場合には，次のコードを実行する．
   ```
   $ git branch <branch>
   ```
 - ブランチに移動する場合には，次のコードを実行する．
   ```
   $ git checkout <branch>
   ```


## ローカルリポジトリの変更をもとにリポジトリを更新する

### .gitignoreの設定
 - 大容量ファイルやクラウドにアップロードしたくないファイルは，.gitignoreにリストアップしておく．たとえば
   ```
   .Rproj.user/
   .RData
   .Rhistory
   ```
 - `.gitignore`を忘れた場合，あとからファイルを追加した場合，等は，下記コマンドを実行してからローカルリポジトリの変更をコミットする．
   ```
   git rm -r --cache .
   ```
### ローカルリポジトリの変更をコミットする
 - 次のコードでコミット．コメントは適当に．
   ```
   $ git add .
   $ git commit -m "<comment>"
   ```

### リモートリポジトリとの差分を確認
 - リモートリポジトリは，既に別の更新がされている場合がある．
 - 以下のコマンドで，リモートリポジトリの情報を`pull`する．（情報取得＆統合）．
 - ローカルとリモートの更新が競合するときにも，勝手に上書きされることはない．
   ```
   $ git pull origin <branch>
   ```

### リモートリポジトリとの競合を解決する
 - 上記の`pull`で`CONFLICT`が表示された場合のみ．
 - `CONFLICT`が表示されたファイルを，手作業で修正する．
   - 中身はこんな感じになっている．
     ```
     <<<<<<< HEAD
     # 作業ブランチでの変更内容
     <A>
     =======
     # develop(マージしたブランチ)での変更内容
     <B>
     >>>>>>> develop
     ```
   - 修正例１：`<A>`が正しくて`<B>`を消去する場合 
     ```
     # 作業ブランチでの変更内容
     <A>
     ```
   - 修正例２：`<A>`も`<B>`も残したい場合
     ```
     # 作業ブランチでの変更内容
     <A>
     # develop(マージしたブランチ)での変更内容
     <B>
     ``` 
 - 修正したら以下のコマンドを実行
   ```
   $ git add .
   $ git commit -m "<comment>"
   $ git pull origin <branch>
   ```

### リモートリポジトリを更新する
 - 次のコードで更新する
   ```
   $ git push origin <branch>
   ```

## ローカルリポジトリの変更をなかったことにする

```
$ git checkout .
```

## リモートリポジトリを更新する（Rstudioを使う場合）
 - 一応機能として対応しているが，重いし面倒なのであまり使えないかも．
 - RStudioで`push`がグレーアウトして押せない場合がある．このときは，一度Gitを使って更新しておくと，次からRStudioを使った更新ができるようになる．


## リモートリポジトリの更新でエラーが出る場合

### ファイル容量が大きすぎる
```
fatal: The remote end hung up unexpectedly
```

大体，これで解決できる
```
$ git config http.postBuffer 157286400
```
